\documentclass{book}
\usepackage{polski}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\begin{document}
2. Wyżej dowodząc twierdzenia 1 nie tylko zbudowaliśmy bazę, w której dana forma kwadratowa zapisuje się jako suma kwadratów współrzędnych, ale także otrzymaliśmy w pełni określone wyrażenia na współczynniki przy tych kwadratach, a mianowicie \begin{equation}\frac{1}{\Delta_1},\frac{\Delta_1}{\Delta_2},\frac{\Delta_{n-1}}{\Delta_n},\nonumber \end{equation} tak że forma kwadratowa ma postać \newline
\begin{equation}
\frac{1}{\Delta_1}\xi_1^2+\frac{\Delta_1}{\Delta_2}\xi_2^2+...+\frac{\Delta_{n-1}}{\Delta_n}\xi_n^2
\end{equation}
To pozwala nam znaleźć liczbę dodatnich i ujemnych współczynników przy kwadratach. A mianowicie, jeżeli $\Delta_{i-1}$ i $\Delta_i$ mają jednakowe znaki, to współczynnik przy $\xi_i^2$ jest dodatni, jeżeli zaś ich znaki są różne, to współczynnik ten jest ujemny; tzn. liczba ujemnych współczynników przy kwadratach jest równa liczbie zmian znaku w ciągu\begin{displaymath}1,\Delta_1,\Delta_2,...,\Delta_n.\end{displaymath}
Dowiedliśmy więc następującego twierdzenia:\newline
TWIERDZENIE 2. \textit{Liczba ujemnych współczynników przy kwadratach współrzędnych w postaci kanonicznej $(8)$ formy kwadratowej jest równa liczbie zmian znaku w ciągu wyznaczników}
\begin{displaymath}1,\Delta_1,\Delta_2,...,\Delta_n(^1).\end{displaymath}
	Przypuśćmy w szczególności, że \begin{math}\Delta_1>0,\Delta_2>0,...,\Delta_n>0.\end{math} Wówczas istnieje baza \begin{math}e_1,e_2,...,e_3\end{math} w której forma kwadratowa ma postać
\begin{displaymath}A(x;x)=\lambda_1\xi_1^2+\lambda_2\xi_2^2+...+\lambda_n\xi_n^2,\end{displaymath}
przy czym wszystkie $\lambda_i>0$. A zatem $A(x;x)\geq0$ dla każdego $x$ i przy tym równość
\begin{displaymath}A(x;x)=\sum\lambda_i\xi_1^2=0\end{displaymath}
jest możliwa tylko wówczas, gdy
\begin{displaymath}\xi_1=\xi_2=...=\xi_n=0.\end{displaymath}
Inaczej mówiąc:
	\textit{Jeżeli \begin{math}\Delta_1>0,\Delta_2>0,...,\Delta_n>0\end{math}, to forma kwadratowa $A(x;x)$ jest określona dodatnio}.
	Przypuśćmy teraz odwrotnie, że $A(x;x)$ jest dodatnio określoną formą kwadratową. Wykażemy, że w tym przypadku
\begin{displaymath}\Delta_k>0\quad (k=1,2,...,n)\end{displaymath}
Najpierw pokażemy, że $\Delta_k\neq0$. Przypuśćmy, że tak nie jest, tj. że
\begin{displaymath}
\Delta_k=\left|\begin{array}{c c c c}
A(f_1;f_1) & A(f_1;f_2) & ... & A(f_1;f_k) \\ 
A(f_1;f_1) & A(f_1;f_2) & ... & A(f_1;f_k) \\
.\ \ .\ \ .\ \ .\ \ .\ \ . & .\ \ .\ \ .\ \ .\ \ .\ \ .\ \ & .\ \ .\ \ .\ \ .\ \ .\ \ .\ \ .\ \ & .\ \ .\ \ .\ \ .\ \ .\ \ .\ \ .\ \  \\
A(f_k;f_1) & A(f_k;f_2) & ... & A(f_k;f_k)
\end{array}\right|=0
\end{displaymath}
Wówczas jeden z wierszy tego wyznacznika est kombinacją liniową wierszy pozostałych, tj.
\begin{displaymath}\mu_1A(f_1;f_i)+\mu_2A(f_2;f_i)+...+\mu_kA(f_k;f_i)=0\end{displaymath},
\begin{math}i=1,2,...,k\end{math}, gdzie nie wszystkie $\mu_j$ są zerami. Ale wówczas
\begin{displaymath}A(\mu_1f_1+\mu_2f_2+...+\mu_kf_k;f_i)=0\quad (i=1,2,...,k)\end{displaymath}
a zatem
\begin{displaymath}A(\mu_1f_1+\mu_2f_2+...+\mu_kf_k;\mu_1f_1+\mu_2f_2+...+\mu_kf_k)=0,\nonumber\end{displaymath}
podczas gdy
\begin{displaymath}\mu_1f_1+\mu_2f_2+...+\mu_kf_k\neq 0,\end{displaymath}
co przeczy określeniu dodatnio określonej formy kwadratowej.
	A zatem zgodnie z twierdzeniem 1, formę $A(x;x)$ można sprowadzić do postaci
\begin{displaymath}A(x;x)=\lambda_1\xi_1^2+...+\lambda_n\xi_n^2,\end{displaymath}
gdzie
\begin{displaymath}\lambda_k=\frac{\Delta_{k-1}}{\Delta_k}\end{displaymath}
	Ponieważ dla dodatnio określonej formy kwadratowej wszystkie $\lambda_k>0$, więc także wszystkie $\Delta_k>0$. (Przypominamy, że $\Delta_0=1$).
		Dowiedliśmy zatem twierdzenia:
		TWIERDZENIE 3. \textit{Niech $A(x;y)$ będzie symetryczną formą dwuliniową, \begin{math}a\ f_1,f_2,...,f_n\end{math} bazą w n-wymiarowej przestrzeni R. Na to, aby forma kwadratowa $A(x;x)$ była określona dodatnio, potrzeba i wystarcza, aby}
\begin{displaymath}\Delta_1>0,\quad\Delta_2>0,\quad ...,\quad\Delta_n>0.\end{displaymath}
		Twierdzenie to nosi nazwę \textit{warunku Sylvestera} dodatniej określonej formy kwadratowej.
		Moglibyśmy zamiast \begin{math}f_1,f_2,...,f_n\end{math} wziąć jakąkolwiek inną bazę i napisać warunki dodatniej określoności formy $A(x;x)$ używając wektorów tej nowej bazy. W szczególności, jeżeli jako nową bazę weźmiemy te same wektory \begin{math}f_1,f_2,...,f_n\end{math}, ale w innej kolejności, to nowymi minorami \begin{math}\ \Delta_1,\Delta_2,...,\Delta_n\end{math} będą różne minory główne$(^1)$ macierzy $[a_{ik}]$. Stąd wynika ciekawy
\end{document}